\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Sedat Kapanoğlu}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Sedat Kapanoğlu (ssg), Ekşi Sözlük kurucusu}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Sedat Kapanoğlu, Ekşi Sözlük}}
\vspace*{15px}

\textit{Kitap için yaptığımız tüm röportajlarda mutlaka Ekşi Sözlük konuşuldu. Kutsal ekşi'nin öyküsünü fikir ve içerik babası Sedat Kapanoğlu (nam-ı diğer ssg)'ndan dinlemek istedik. Biz kitabı hazırlarken hala Seattle'da olduğundan e-posta aracılığıyla ilettiği yanıtları paylaşıyoruz.}

\textbf{Aslı: }İnternetle tanışma öykünüzü paylaşır mısınız bizimle...

\textbf{Sedat:} Bugün Internet'ten anladığımız ``Web'' ile tanışmam 1990'larda okuduğum bir Bilim ve Teknik yazısından başlıyor. Orada gösterilen web tarayıcı görüntülerine bakıp çok güzel bir şey olduğunu düşünmüştüm. Fiili olarak samimi olmam ise 1997'de 822'li beleş telefon hatlarının ve İhlasNet'in şifresiz olduğu döneme denk geliyor. Nasılsa bedava diye sabahlara kadar Internet'te vakit geçiriyordum. Hatta sözlüğün esin kaynağı ``Otostopçunun Galaksi Rehberi'' kitabını aynı sene birinin Internet üzerinden e-kitap olarak göndermesi üzerine okuyabilmiştim.

\textbf{Aslı: }Ekşi sözlük'ü oluştururken aklınızdaki fikir neydi? Evrilme süreci nasıl oldu?

\textbf{Sedat: }Oluşturması bir kaç saat sürdüğünden o esnada aklımdaki ``oh super olacak''tan fazlası değildi. Çok eğlenceli bir şey olacağını biliyordum. Fikrin kuluçka safhası ise benim 1995'te BBS mesaj ağı HiTNeT'e yazdığım yazılar ve 1997'de bana yollanan Douglas Adams kitabından geçiyor. İlk önce tanıdığım arkadaşları siteye çağırdım ``gelin süper'' diye. Onlar da kendi arkadaşlarını çağırdı 1.5 ay içinde 300 yazara ulaştı. 1999 sonunda da yaklaşık 1000 yazarı vardı. Ondan sonrasını hatırlamıyorum bayılmışım.

\textbf{Aslı: }Ekşi sözlük yazarları art arda gelen kuşaklar oluşturuyor. Bunun içerik oluşturma, yaygınlaşma ve aklımıza gelmeyen diğer açılardan önemi nedir?

\textbf{Sedat: }Sözlükte ``eski yazar'' ve ``yeni yazar'' ayrımı kuşak kavramından once vardı. Mesela sözlük açıldıktan 4 ay sonra ``sözlükte eski olmak tripleri'' başlığı açılmış. Dolayısıyla bunun sözlüğün sunduğu bir nosyon değil, tam tersine toplumların içine yerleşik bir kültür olduğunu söylemek çok yanlış olmaz, üniversite ve askerlikteki ``çömez''/``alt devre''  tabirleri gibi. Benim yaptığım bu olguya bir isim koymak oldu. Bunun en temel ihtiyacı denetim aşamasında eski yazarlara ek müsamaha gösterilmesinden geliyordu, zira eski yazarı daha çok zaman ve emek ayırmış yazar olarak görüyorduk. Onlara orantılı müsamaha gösteriyorduk. O da sanırım bizim aynı kültürel yapıdan çıkmış olmamızla alakalı. Esas ilginç tarafı ``yeni nesil nefreti''nin, nesil kavramı ortaya çıktıktan sonra peydah olmuş olması. İlk defa yeni gelen nesle verilen toplu tepki nesil kavramı çıktıktan sonra ilk gelen ``dördüncü nesil'' yazarlara verildi. Öbür taraftan eski olmanın ağırlığı, hem sözlüğe hem de kendi nesline aidiyeti körükledi diye tahmin ediyorum. Niyetimiz öyle bir etki yaratmak değildi ama toplum öyle su gibi akıp yolunu buluyor.

\textbf{Aslı: }SSG'nin açılımı nedir? Neden böyle bir kısaltmayla çıktınız ortaya?

\textbf{Sedat: }SSG benim 1988'den beri kullandığım bir kısaltma. Haliyle onla ortaya çıkmadım o zaten vardı. SSG kısaltmasını İlkokul'dan mezun olunca bana alınan bilgisayarla program yazıp kuracağım yazılım grubuna isim olarak düşünmüştüm. ``Sedat's Software Group'' anlamına geliyordu. Yazdığım her programa bu kısaltmayı koyunca çevrede de bana SSG diye hitap edilmeye başladı. Öyle kaldı sonra.

\textbf{Aslı: }Birgün gazetesindeki 27 Temmuz 2007 tarihli yazısında Ali Balcı, Ekşi sözlük ve klonlarını sanal STK olarak nitelendiriyor. Sizce sözlük bünyesinde ``yüzü olmayan insanlar''ın herhangi bir sivil girişimleri söz konusu olabilir mi? Her isteyenin dahil olmasıyla sözlüklerin yerel STK'lara dönüşmesinin engellendiğini düşünenler var da...

\textbf{Sedat: }Sanal insanların gerçek hayatta girişimleri elbette mümkün, hatta sanalda organize olmak başka ortamlardan çok daha hızlı ve kolay gelişebiliyor. Mesela tamamen sanalda organize edilen Ekşi Sözlük Cizre'ye Kitap Yağdıralım Kampanyası'nda 3 ayda 10,000 kitap toplandı. Tek bir okula bağışlayacağız derken okulda yer kalmadı. Bunu gerçek hayatta kapı kapı dolaşarak gerçekleştirmeye çalışsanız bu kadar etkin olmazdı.

Herkesin dahilinin sözlüğü ortak bir siyasi çizgiden uzak tuttuğunu söylemek mümkün. Sadece herkesin fikir birliği olabileceği kimsenin itiraz etmeyeceği konularda bir toplu hareket gerçekleştirilebilir, ``Baykal istifa etsin kampanyası'' gibi mesela. Öte yandan sözlüğün çeşitliliği bu çeşitli alt grupların kendi çizgilerinde hareket etmelerine engel değil. Mesela İHL sözlük, islamcı Ekşi Sözlük yazarları tarafından kurulmuş diye duydum.

Bunun dışında Ekşi Sözlük kendi gelirini evrensel kimi meselelere dair müdahaleler yapmak için de harcıyor. Hali hazırda 5651 sayılı kanundaki Internet sansürüne izin veren maddeleri kaldırmakla ilgili çalışıyoruz. İşlerin başına geçince bu etki çemberini büyütmek için de çalışacağım.

\textbf{Aslı: }Ekşi'nin bu aralar düşüşe geçtiği doğru mu? Nedenleri neler olabilir?

\textbf{Sedat: }Kastedilen trafik düşüşü ise tam tersine ziyaretçi sayısı sürekli artıyor. Eğer kalite düşüşü ise bu yeni nesil alımlarından doğan alışıldık bir doğa olayı. Eski nesiller yenilerini yadırgıyor. Ama aynı tepkinin kendi nesline verildiğini hatırlamıyor. Haliyle tepkiye odaklı refleksif müdahalelerle doğru bir şey yapmak mümkün değil. Hareket planlarını belli prensiplere sadık kalarak yapmak lazım.

\textbf{Aslı: }Ekşi'nin yazar/moderatör profilini tanımlar mısınız?

\textbf{Sedat: }Sözlük yazar profilini tanımlamak Türkiye insan profilini tanımlamak kadar zor. ``Internet kullanıcısı'' diye başlayabilirim. Çoğunluğu 18-25 yaş arası da diyebiliyorum sözlük istatistiklerinden. Ama kendi bakış açımdan kalitatif bir değerlendirme yapacak olursam bu tür geniş bir yelpaze içinde barınmalarından çoğunun açık görüşlü insanlar olduğunu söyleyebilirim. Sözlükte her tür görüşün ve dahi küfrün serbest olması onu en başta herkes tarafından sindirilemeyecek bir lokma yapıyor. Haliyle bu profil üstüne yapacağım en net tespit bu olur, açık görüşlü. Moderatörlerde de benzer bir çeşitlilik sözkonusu. Onlar da çok aklı başında ve makul insanlar.

\textbf{Aslı: }Facebook vb. sosyal ağ siteleri hakkında düşünceleriniz.

\textbf{Sedat: }Internet'in bizi herkesten uzaklaştırdığı dönemin ilacı oldular; şimdi tam tersine mesafeler artık bir adıma indi. Genel olarak uzun vadede Internet ve toplum dinamiklerini derinden değiştirecek yapılar olduklarını düşünüyorum. Sosyal ağların en büyük konforu gerçek hayatta alıştığımız bir çevre odaklı yapıyı bize sunması. En çok çevremizle, güven çemberimizle muhatap oluyoruz. Çevremizden dışarı doğru açılıyoruz, bu sitelerde de öyle. Cep telefonu yaygınlığından iletişim açlığımızı oranlarsak, Internet'in buna nasıl ilaç gibi geldiğini de duyumsayabiliriz. Sosyal ağlar da bu açlıkla bire bir örtüşüyor.

\textbf{Aslı: }Türklerin özellikle bilişim alanında yaratıcılıktan uzak bir toplum olduğu görüşü hakim. Ayşe Arman röportajında aynılaşma trendinden söz etmişsiniz. Bunun nedenleri neler olabilir?

\textbf{Sedat: }Nedeni çok basit değil mi? Biz farklıyı kötü biliriz. ``Elalem ne der''le büyüdük. ``Erkek haliyle küpe takıp saç uzatmak'', ``Türk toprağında Kürtçe konuşmak'', ``Metal dinleyip siyah t-shirt giymek'',``Kendi hemcinsinden hoşlanmak''. Bunlardan hangisinin ilk günden toplum tarafından kucaklandığını hatırlıyoruz ki? Haliyle farklı olmaktan korkmak çok doğal. Biz farklılıktan, sadece ırk, dil, din değil her tür farklılıktan ölesiye korkutulmuş, o korkutulmanın Vietnam sendromunu halen yaşayan kuşağın çocuklarıyız. Haliyle koşa koşa aynılığın, tek tipliliğin sıcak limanlarına sığınıyoruz. Bizim lanetimiz de tam olarak budur.

\textbf{Aslı: }Türkiye'deki sansür ve site erişim engellerini düşününce, internet, özellikle gençler için, alternatif ve demokratik bir kamusal alan yaratabiliyor mu sizce?

\textbf{Sedat: }Internet'e bağlanan bir tane kablo olduğu sürece erişimini sansürlemek imkansızdır. Bu bir hayaldir. Youtube'e mahkeme kararına rağmen girmeye devam etmek için envai çeşit yol var, başbakanımız çözmüş mesela. Haliyle Internet serbest kamusal alan vasfını tüm engellere rağmen korur, ona engel olmak imkansız. Bu engelleme saçmalığı ancak onu kanun diye koymaya kalkan ve onu düzeltmekten aciz insanların alnına tarihin sayfalarında koskoca bir leke olarak sıvalı kalacaktır.

\textbf{Aslı: }Üzerinde çalıştığınız veya çalışmayı düşündüğünüz kişisel projeler var mı?

\textbf{Sedat: }Aklımda çok fikir var ama öncelikle sözlük üzerinden yapılabilecek teknolojik gelişmeler üzerine yoğunlaşmak istiyorum.

\textbf{Aslı: }Bilişim dehası gençlerin Türkiye'den beyin göçünü engellemek için neler yapılabilir?

\textbf{Sedat: }Gençlerin yurtdışına gidişini tetikleyen pek çok faktör var. Bunların en başında zor yaşam koşulları geliyor. Yaşam koşullarından şikayeti olmayan biri de mesela sırf askerlik için gittiğinde aslında ne kadar daha iyi koşullarda yaşayabileceğini görüp kalmaya karar verebiliyor. Bunlar dışında ``eğitim kalitesi'', ``kariyer'' gibi gerekçelerin hepsi ilk saydıklarım düzeltilse önem teşkil etmeyecek şeyler.

\textbf{Aslı: }Ne zamandır Türkiye'den uzaktasınız? Dönmeyi düşünüyor musunuz?

\textbf{Sedat: }Yaklaşık 5 sene oldu. Dönmeyi düşünmüyorum, dönüyorum. Uzun zamandır beklediğim kendi projelerimle uğraşıp bunlardan para kazanma hayalimin başına geçiyorum. Yaklaşık bir senedir üstünde düşündüğüm bir konuydu, nihayete erdi. 

\newpage

